\blankpage
\subsection*{\textit{Agradecimientos}}

Quiero agradecer especialmente a Andrea, mi compañera de vida, por su ayuda durante las correcciones de este trabajo, por su continuo apoyo en todo lo que hago, y por su amor incondicional.

A mis padres, por estar siempre presentes en todos los hitos de mi vida, animándome a seguir adelante con cada locura que quise emprender; por enseñarme que el trabajo y la perseverancia son la base del éxito, y por demostrarme que la humildad es lo que hace grande a las personas.

A mis hermanos, por haber estado ahí siempre que los necesité, y por formar parte de lo que soy.

A Miguel y Jorge por el tiempo y la inestimable orientación brindados durante la elaboración de esta tesis.

A mis colegas y alumnos de la Facultad de Ingeniería de la Universidad de Mendoza por su compañerismo y amistad, y por ayudarme a mejorar como profesional y como persona.

A mis alumnos y amigos de \href{https://juncotic.com}{JuncoTIC}, los que están a la vuelta de la esquina y aquellos que están del otro lado del mundo, por haberme alentado y esperado el tiempo que me llevó terminar esta tesis.

Finalmente, y no menos importante, a las comunidades de software libre y de código abierto por las amistades que me dieron durante tantos años de colaboración y aprendizaje, y sobre todo por liberar código y conocimientos desinteresadamente, sin los cuales este proyecto nunca hubiera existido.


\begin{comment}

A mi familia, a mis padres y hermanos, por apoyarme siempre, y por enseñarme que la grandeza está en las pequeñas cosas, y que para crecer como persona es menester ser humilde.
a la UM
a Miguel y Jorge
a mis alumnos por aguantarme cada clase
a mis alumnos y seguidores de JuncoTIC por \textit{bancarme} y esperarme el tiempo que necesité para concretar este proyecto
a los colegas y amigos de las comunidades de software libre por enseñarme 

tanto, y por ayudarme a crecer tanto en lo personal como en lo profesional
a la andy
\end{comment}